\documentclass[]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{ulem}\normalem

\newcommand{\SWIRLBGhi}{%
  \usebackgroundtemplate{\includegraphics[width=\paperwidth]{../images/swirl-light}}}
\newcommand{\SWIRLBGlo}{%
  \usebackgroundtemplate{\includegraphics[width=\paperwidth]{../images/swirl-lightest}}}

\title[Criando e mantendo repositórios Debian]{Como criar e manter seu próprio \\
repositório Debian}
\author[Marcelo Santana]{Marcelo Santana}
\institute[Debian Brasil]{marcelo[@]msantana.eng.br}
\date[Latinoware 2013]{18 de outubro de 2013\\
  Latinoware 2013\\
  Foz do Iguaçu/PR}

\mode<presentation>
{
  \usetheme{Boadilla}
  \usecolortheme{beaver}
  \setbeamercovered{transparent}
  \SWIRLBGlo
}
\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Tópicos}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}


\begin{document}

{\SWIRLBGhi
\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}
}

\begin{frame}{Tópicos}
  \tableofcontents
\end{frame}


\section{O projeto Debian}

\begin{frame}{Debian: O início de tudo}
  \begin{quotation}
    \noindent Fellow Linuxers,\\
    This is just to announce the \uline{imminent completion} of a
    \textbf{brand-new Linux release}, which I'm calling the \textbf{Debian
      Linux Release}.
    [\ldots] \\
    \hfill \emph{Ian A Murdock}, 16/08/1993 \\
    \hfill \texttt{\small comp.os.linux.development} %\\
  \end{quotation}
  \begin{itemize}
  \item tornar o GNU/Linux \alert{competitivo} com SO comerciais
  \item \alert{fácil} de instalar
  \item feito \alert{colaborativamente} por \uline{especialistas} em software
  \item primeira grande distribuição desenvolvida ``\alert{abertamente} no
    espírito GNU'' com suporte da FSF por um tempo
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Debian: O projeto}
  Objetivo comum:
  \begin{center}\bf\large
    Criar o melhor sistema operacional livre.
  \end{center}

  \begin{block}{Contrato Social Debian \hfill (1997)}
    % ``Contract'' between Project members and the Free Software community at
    % large
    \vspace{-1.5ex}
    \begin{columns}
      \column{0.4\textwidth}
      \begin{itemize}
      \item 100\% Software Livre
      \item retornar melhorias
      \end{itemize}
      \column{0.6\textwidth}
      \begin{itemize}
      \item não esconder problemas
      \item prioridades: usuários \& Software Livre
      \end{itemize}
    \end{columns}
  \end{block}

  \begin{block}{Constituição Debian \hfill (1998)}
    Estruturas e regras de uma democracia compatível com o Software Livre
  \end{block}
  \vfill

  Motivo forte para participar: $\approx$ 1.000 \alert{voluntários} \alert{ao redor do mundo}
\end{frame}

\section{A distribuição Debian}

\begin{frame}{Debian: O sistema operacional}
  \begin{columns}[T]
    \column{0.5\textwidth}
    produto principal: \alert{Debian stable}
    \begin{itemize}
    \item distribuição de binários
    \item completamente Livre (DFSG)
    \item lançado a cada 24 meses ($\approx$)
    \item $\approx$ uma dúzia de arquiteturas
    \item suporte de segurança de longa duração (3-3.5 anos)
    \end{itemize}
    \begin{block}{famoso por}
      \begin{center}
        {\small portes, estabilidade, sistema de empacotamento, suporte a
          hardware antigo, documentação, atualizações suaves, i18n/l10n,
          a suíte \texttt{testing}, funciona em qualquer lugar, política
          técnica, escolha de pacotes \ldots}
      \end{center}
    \end{block}
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=\textwidth]{../images/debian-growth-wheezy}
    \end{center}
    \begin{flushright}
      uma das maiores plataformas portadas do GNU/Linux
    \end{flushright}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Debian: Parte de uma espécie?}
  1993 -- não existiam muitas distribuições na época \\
  20 anos depois, há \emph{muitas} outras distribuições \\
  \begin{flushleft}\tiny
    openSUSE, Linux Mint, PCLinuxOS, Slackware, Gentoo Linux, CentOS, FreeBSD,
    Arch, Sabayon, Puppy, Lubuntu, MEPIS, Ultimate, NetBSD, Tiny Core, Zenwalk,
    CrunchBang, Dreamlinux, Vector, Kubuntu, Maemo, Red Hat, aptosid,
    Peppermint, PC-BSD, Chakra, Salix, ClearOS, KNOPPIX, Xubuntu, Super OS,
    BackTrack, gOS, TinyMe, Zentyal, EasyPeasy, Frugalware, Clonezilla, Pardus,
    Meego, OpenBSD, Quirky, PC/OS, Zorin, \alert{\bf Debian}, SystemRescue,
    Element, Unity, SliTaz, Macpup, wattOS, Scientific, Mythbuntu, Slax,
    DragonFLY, Elive, linux-gamers, 64 Studio, Ubuntu, mageia, Nexenta, Parisx,
    NuTyX, GhostBSD, Kongoni, moonOS, LFS, Lunar, Imagineos, Untangle, Fedora,
    Yellow Dog, aLinux, Yoper, IPFire, BlankOn, Mandriva, PureOS, FreeNAS,
    Moblin, Linpus, TurboLinux, blackPanther, \ldots
  \end{flushleft}
  \vfill
  com muitas \alert{diferenças}:
  \begin{columns}
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{itemize}
    \item escolhas técnicas
    \item gerenciamento de versões
    \item agenda de lançamento
    \item usuário a que se destina
    \item comunidade
    \end{itemize}
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{itemize}
    \item suporte
    \item sistema de empacotamento
    \item base de usuários
    \item aparência
    \item \ldots
    \end{itemize}
  \end{columns}
  \vfill
  \begin{center}\LARGE
    Como o Debian é diferente?
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Ciclo de desenvolvimento}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth,height=0.8\textheight,keepaspectratio]{../images/debian-package-cycle}
  \end{center}
\end{frame}


\section{Mantendo um pacote}

\begin{frame}{Especialidade Debian: qualidade do pacote}
  \structure{``~Cultura da excelência técnica~''}
  \begin{itemize}
  \item \alert{Projeto} de pacote: Política\\ isto é~``como um pacote deve
    parecer''
  \item \alert{Teste} de pacote: \texttt{lintian}, \texttt{piuparts},\\
    reconstruções de arquivo (FTBFS), \ldots
  \item Mantenedores de pacote são \alert{especialistas de software}
  \item \alert{Nenhum pacote de segunda classe}, todos são iguais
  \end{itemize}

  \vfill
  \begin{block}{mantra de lançamento do Debian}
    \begin{quotation}
      nós lançamos quando está pronto
    \end{quotation}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Práticas de empacotamento}
  \structure{Por onde começar}
  \begin{itemize}
  \item \emph{``Work-Needing and Prospective Packages (WNPP)''}
  \item \emph{``New Maintainer Guide''}
  \item \emph{``Debian Developer's reference''}
  \vfill
  \begin{block}{}\centering
    \url{http://www.debian.org/devel}
  \end{block}
  \end{itemize}
  \vfill
  \structure{Mantendo um pacote sem ser Desenvolvedor Debian}
  \begin{itemize}
  \item Necessidade de um \emph{``sponsor''}
  \item \emph{debian-devel-portuguese@lists.debian.org}
  \item Times por área de interesse \emph{(ex. pkg-python, pkg-gnome, pkg-kde ...)}
  \item Pedir auxílio ao Debian Mentors
  \item Tornar-se um mantenedor Debian
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Criando e mantendo um repositório}

\begin{frame}{Necessidade de um repositório}
  \structure{Principais motivos para criação de um repositório}
  \begin{itemize}
  \item Pacotes não mantidos oficialmente
  \item Pacotes com customizações
  \item Aplicações de uso específico \emph{(ex. emdebian, debianscience)}
  \item Pacotes que não estão de acordo com a DFSG \emph{(ex. deb-multimedia)}
  \end{itemize}
  \vfill
  \begin{center}\LARGE
    Deve-se \alert{sempre evitar} a criação/uso de repositórios públicos não-oficiais!
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{O formato de um repositório}
  Supondo a existência das seguintes linhas no /etc/apt/sources.list:
  \begin{verse}
  \noindent deb http://www.exemplo.org/debian wheezy main\\
  \noindent deb-src http://www.exemplo.org/debian wheezy main
  \end{verse}
  \structure{Estrutura do repositório}
  \begin{itemize}
  \item \$REPO\_Root/dists/\$DISTRO
    \begin{itemize}
    \item Índices dos arquivos da distro
    \end{itemize}
  \item \$REPO\_Root/dists/\$DISTRO/main
    \begin{itemize}
    \item Índices dos pacotes binários e fontes 
    \end{itemize}
  \item \$REPO\_Root/pool/main
    \begin{itemize}
    \item Pacotes binários e fontes
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Abordagem para criação do repositório}
  \structure{Ferramentas mais utilizadas}
  \begin{itemize}
  \item Repositório trivial com \emph{``dpkg-scansources''} \&  \emph{``dpkg-scanpackages''}
  \item Repositório com assinatura via GnuPG utilizando o \emph{``reprepro''} (recomendado)
  \item Repositório mais complexo com utilização do \emph{``Debian Archive Kit'' (dak)}
  \end{itemize}
  \begin{center}\LARGE
    A assinatura via GnuPG é \alert{extremamente importante} em servidores de acesso público!
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Demonstração com o \emph{``reprepro''}}
  \begin{block}{}\centering
    \small \url{http://wiki.debian.org/SettingUpSignedAptRepositoryWithReprepro}
  \end{block}
\end{frame}

{\SWIRLBGhi
\begin{frame}{}
  \begin{center}
    \vfill \vfill
    {\LARGE Obrigado!}
    \vfill \vfill
    {\huge Perguntas?}
    \vfill
    Marcelo Santana \\
    \texttt{marcelo[@]msantana.eng.br} \\\vfill
    {\small \url{http://blog.msantana.eng.br} \\
    @mgsantana no identi.ca ou twitter}
  \end{center}
  \vfill \vfill
  {\tiny
    \begin{center}
      \begin{tabular}{l@{\hspace{1em}}l}
        \multicolumn{2}{l}{sobre os slides:} \\
        Modelo com base nas apresentações de \\
        Stefano Zacchiroli \\
        Slides disponíveis em:
        & \url{https://gitlab.com/msantana/talks/tree/master/18102013-latinoware} 
        \\
        copyright \copyright ~ 2013 & Marcelo Santana\\
        licença
        & \href{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/br}{CC BY-SA 3.0 --
          Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0} \\
      \end{tabular}
    \end{center}}
\end{frame}
}

\end{document}
